
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage[a4paper,margin=1.5cm,footskip=1cm,left=2cm,right=1.5cm,top=1.5cm
	,bottom=2.0cm]{geometry}
\usepackage{textcase}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{ucs}                                              %%
\usepackage{color}                                            %%
\usepackage{array}                                            %%
\usepackage{longtable}                                        %%
\usepackage{calc}                                             %%
\usepackage{multirow}                                         %%
\usepackage{hhline}                                           %%
\usepackage{ifthen}                                           %%
%%  optionally (for landscape tables embedded in another document): %%
\usepackage{lscape}                                           %%

\usepackage{caption}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}


\setlist[description]{leftmargin=\parindent,labelindent=\parindent}

\begin{document}

\setcounter{secnumdepth}{0}

\begin{titlepage}

	\begin{center}
		Новосибирский государственный технический университет
		
		Факультет прикладной математики и информатики
		
		Кафедра теоретической и прикладной информатики
		
		\vspace{250pt}
		
		\textbf{\LARGE{Лабораторная работа № 2}}
		\medbreak
		\large{<<Экспериментальное исследование робастности оценок>>}\\
		\medbreak
		по дисциплине\\
		\medbreak
		<<Компьютерные технологии анализа данных и исследования 
			статистических~закономерностей>>
		\vspace{150pt}
	\end{center}

	\begin{flushleft}
		\begin{tabbing}
			Группа:\qquad\qquad	\= ПММ-61\\
			Студент:			\> Горбунов К. К.\\
			Преподаватель:		\> проф. Лемешко Б. Ю.\\
			Вариант:			\> 12 \\
		\end{tabbing}
	\end{flushleft}

	\begin{center}
		\vspace{\fill}
		Новосибирск, 2016 г.
	\end{center}

\end{titlepage}

\newpage

\section{Цель работы}

Исследование устойчивости оценок на наличие в выборке
аномальных наблюдений. Исследование эффективности параметрической
процедуры исключения аномальных наблюдений при использовании робастных
оценок. Построение функций влияния Хампеля для ОМП. Исследование
распределений статистик типа Граббса, предназначенных для анализа на
аномальность сразу нескольких наблюдений.

\section{Краткие теоретические сведения}

\subsection{Модель засорения выборки}

Пусть в эксперименте наблюдается
непрерывная случайная величина $\xi$ с функцией распределения
\[
	F_{\xi}(x) = (1 - \nu) F(x, \theta) + \nu F_1 (x , \theta'),
\]
где $\nu$ - доля засорения выборки аномальными (с точки зрения закона $F(x,
\theta)$) наблюдениями, подчиняющимися закону $F_1(x, \theta_1)$. По выборке
${X_n = \{X_1, X_2, \ldots, X_n\}}$ требуется оценить неизвестные параметры
закона распределения $F(x, \theta)$.

\section{Ход работы}

Вариант 12: \\
$F(x, \theta)$ --- экспоненциальное распределение\\
$F_{1}(x, \theta')$ --- экспоненциальное с масштабом 10


\begin{enumerate}
\item Исследовать робастность оценок максимального правдоподобия (ОМП);
ОМП по группированным данным; MD-оценок, минимизирующих расстояния,
задаваемые статистиками Колмогорова, $\omega^2$ и $\Omega^2$ Мизеса;
$L$-оптимальных оценок по выборочным квантилям. Для этого:
	\begin{itemize}
	\item моделируются выборки с засорением, где параметр $\nu = 0, 0.1, 0.2$;
	\item оцениваются параметры распределения $F(x, \theta)$ всеми методами;
	\item сравниваются значения оценок при разных значениях $\nu$.
	\end{itemize}

Результаты представлены далее в сводной таблице \ref{table:anomest}.

\item Отбраковка аномальных наблюдений. Используя параметрическую
процедуру отбраковки аномальных наблюдений очистить полученные в п.1
выборки от аномальных наблюдений и проверить, как изменились результаты
применения критериев для проверки согласия эмпирического распределения с
распределением $F(x, \theta)$ после удаления части наблюдений.

Результаты представлены в сводной таблице \ref{table:anomest}. 

\def\inputGnumericTable{}
\input{1-2est.tex}

Как видно из таблицы \ref{table:anomest}, оценка ММП по
группированным данным является более робастной, чем оценка ММП по
негруппированным данным, однако MD-оценки являются еще более робастными.
И наиболее робастными из всех оказались L-оптимальная оценка и MD-оценка
$\omega^2$ Мизеса.

Достигнутый уровень значимости при проверки согласия выборок с аномальными
наблюдениями равен везде нулю. Для выборок с отбракованными аномальными
наблюдениями же --- не равен нулю и с ростом коэффициента засорения уменьшается.

\item Построить функции влияния Хампеля для ОМП и ОМП по
группированным данным.

Функция влияния Хампеля для ОМП по негруппированным даннным определяется
выражением:

\begin{equation} \label{eq:if}
	\mbox{\emph{IF}}(x;F_\theta;T) = J^{-1}(F_\theta) 
	\frac{\partial ln f_\theta}{\partial \theta}.
\end{equation}

Асимптотическая информация Фишера о параметре масштаба $\theta_0$
экспоненциального распределения с функцией плотности

\begin{equation} \label{eq:expf}
f(x, \theta_0) = \frac{1}{\theta_0} e^{-x / \theta_0 } 
\end{equation}

равна

\begin{equation} \label{eq:j}
	J(F(x, \theta_0)) = \frac{1}{\theta^2_0}.
\end{equation}

После логарифмирования, дифференцирования \eqref{eq:expf} и подстановки
результата вместе с \eqref{eq:j} в \eqref{eq:if} получаем линейную
неограниченную функцию

\[ \mbox{\emph{IF}}(x, \theta_0) = -\theta_0 + x .\]

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
		axis x line = center,
		axis y line = center,
		grid = both,
		minor tick num=1
]
\addplot[color=red]{-1+x};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\captionsetup{justification=centering}
\caption{График функции влияния Хампеля для ОМП по негруппированным 
	наблюдениям, $\theta_0 = 1$}
\end{figure}

Делаем вывод о том, что ОМП параметра масштаба по негруппированным данным
экспоненциального закона не является робастной по Хампелю.

Функция влияния ОМП по \emph{группированным} данным в общем случае определяется
как:

\begin{equation}
	\mbox{\emph{IF}}(x; F, \theta) =
		-\frac
			{
				\frac
					{\partial lnP_i(\theta)}
					{\partial \theta}
			}
			{
				\sum\limits_{j=1}^{k} \left( \frac{\partial^2 lnP_j(\theta)}{\partial \theta^2} \right) P_j(\theta)
			}
			, x_{i-1} < x < x_i
\end{equation}

Для экспоненциального распределения с параметром $\theta = 1$

\begin{equation}
	\left. \frac {\partial lnP_i(\theta)} {\partial \theta} \right|_{\theta=1} =
	\frac
	{ x_{i-1} e^{-x_{i-1}} - x_i e^{-x_i} }
	{ e^{-x_{x-1}} - e^{-x_i} }
\end{equation}

\item Исследовать распределения статистик критериев типа Граббса,
предназначенных для анализа на аномальность сразу нескольких наблюдений
(по заданию преподавателя) в предположении о принадлежности выборки
нормальному закону. Построить эмпирические распределения для статистик
критериев типа Граббса, найти приближенные значения процентных точек. Для
вариантов 1-5 применить критерий Граббса для отбраковки аномальных
наблюдений по выборкам с засорением, полученным в п.1.
\end{enumerate}

\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

Заключение.

\section*{Список источников}
\addcontentsline{toc}{section}{Список источников}


1. Статистический анализ данных, моделирование и исследование вероятностных
закономерностей. Компьютерный подход : монография / Б.Ю. Лемешко, С.Б. Лемешко,
\mbox{С.Н. Постовалов}, Е.В Чимитова. --- Новосибирск : Изд-во НГТУ, 2011. --- 888 с.
(серия <<\mbox{Монографии НГТУ}>>).

\end{document}

# vim: ts=2 sw=2
