
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage[a4paper,margin=1.5cm,footskip=1cm,left=2cm,right=1.5cm,top=1.5cm
	,bottom=2.0cm]{geometry}
\usepackage{textcase}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[textsize=tiny]{todonotes}
\usepackage{multirow}


\setlist[description]{leftmargin=\parindent,labelindent=\parindent}

\begin{document}

\begin{titlepage}

	\begin{center}
		Новосибирский государственный технический университет
		
		Факультет прикладной математики и информатики
		
		Кафедра теоретической и прикладной информатики
		
		\vspace{250pt}
		
		\textbf{\LARGE{Лабораторная работа № 2}}
		\medbreak
		\large{''Экспериментальное исследование робастности оценок''}\\
		\medbreak
		по дисциплине\\
		\medbreak
		''Компьютерные технологии анализа данных и исследования
			статистических~закономерностей''
		\vspace{150pt}
	\end{center}

	\begin{flushleft}
		\begin{tabbing}
			Группа:\qquad\qquad	\= ПММ-61\\
			Студент:			\> Горбунов К. К.\\
			Преподаватель:		\> проф. Лемешко Б. Ю.\\
			Вариант:			\> 12 \\
		\end{tabbing}
	\end{flushleft}

	\begin{center}
		\vspace{\fill}
		Новосибирск, 2016 г.
	\end{center}

\end{titlepage}

\tableofcontents

\newpage

\section{Цель работы}

Исследование устойчивости оценок на наличие в выборке
аномальных наблюдений. Исследование эффективности параметрической
процедуры исключения аномальных наблюдений при использовании робастных
оценок. Построение функций влияния Хампеля для ОМП. Исследование
распределений статистик типа Граббса, предназначенных для анализа на
аномальность сразу нескольких наблюдений.

\section{Краткие теоретические сведения}

\subsection{Модель засорения выборки}

Пусть в эксперименте наблюдается
непрерывная случайная величина $\xi$ с функцией распределения
\[
	F_{\xi}(x) = (1 - \nu) F(x, \theta) + \nu F_1 (x , \theta'),
\]
где $\nu$ - доля засорения выборки аномальными (с точки зрения закона $F(x,
\theta)$) наблюдениями, подчиняющимися закону $F_1(x, \theta_1)$. По выборке
${X_n = \{X_1, X_2, \ldots, X_n\}}$ требуется оценить неизвестные параметры
закона распределения $F(x, \theta)$.

\section{Ход работы}

Вариант 12: \\
$F(x, \theta)$ --- экспоненциальное распределение\\
$F_{1}(x, \theta')$ --- экспоненциальное с масштабом 10


\begin{enumerate}
\item Исследовать робастность оценок максимального правдоподобия (ОМП);
ОМП по группированным данным; MD-оценок, минимизирующих расстояния,
задаваемые статистиками Колмогорова, $\omega^2$ и $\Omega^2$ Мизеса;
$L$-оптимальных оценок по выборочным квантилям. Для этого:
	\begin{itemize}
	\item моделируются выборки с засорением, где параметр $\nu = 0, 0.1, 0.2$;
	\item оцениваются параметры распределения $F(x, \theta)$ всеми методами;
	\item сравниваются значения оценок при разных значениях $\nu$.
	\end{itemize}
	
\begin{center}

\begin{tabular}{|p{6cm}|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	Параметр засорения $\nu$
		&	\multicolumn{2}{|c|}{0}	&	\multicolumn{2}{|c|}{0.1}	
		&	\multicolumn{2}{|c|}{0.2}	\\	\hline
	Параметры распределения & $\theta_0$ & $\theta_1$ & $\theta_0$ 
		& $\theta_1$ & $\theta_0$ & $\theta_1$ \\ \hline
	Оценка ММП							&	0.0071 & 1.0229 &	&	&	&	\\	\hline	
	Оценка ММП \newline по группированным данным	
													&	&	&	&	&	&	\\	\hline	
	MD-оценка Комогорова		&	&	&	&	&	&	\\	\hline 
	MD-оценка $\omega^2$		&	&	&	&	&	&	\\	\hline
	MD-оценка $\Omega^2$		&	&	&	&	&	&	\\	\hline
	L-оптимальная оценка		&	&	&	&	&	&	\\	\hline
\end{tabular}
\end{center}
	
\item Отбраковка аномальных наблюдений. Используя параметрическую
процедуру отбраковки аномальных наблюдений очистить полученные в п.1
выборки от аномальных наблюдений и проверить, как изменились результаты
применения критериев для проверки согласия эмпирического распределения с
распределением $F(x, \theta)$ после удаления части наблюдений.

\item Построить функции влияния Хампеля для ОМП и ОМП по
группированным данным.

\item Исследовать распределения статистик критериев типа Граббса,
предназначенных для анализа на аномальность сразу нескольких наблюдений
(по заданию преподавателя) в предположении о принадлежности выборки
нормальному закону. Построить эмпирические распределения для статистик
критериев типа Граббса, найти приближенные значения процентных точек. Для
вариантов 1-5 применить критерий Граббса для отбраковки аномальных
наблюдений по выборкам с засорением, полученным в п.1.
\end{enumerate}

\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

Заключение.

\section*{Список источников}
\addcontentsline{toc}{section}{Список источников}



\end{document}

# vim: ts=2 sw=2
